\section{IoT cooperativo para el monitoreo de salud en zonas rurales}

Según la organización mundial de la salud 585.000 mujeres mueren al año debido a problemas de salud relacionadas con el embarazo y parto. De estas, las que tienen más probabilidades de morir son aquellas que viven en lugares muy lejanos a ciudades.  Otro ejemplo de cómo el aislamiento puede causar grandes complicaciones de salud es el cáncer, el cual si es detectado a tiempo es fácilmente tratable, pero una vez que hace metástasis es casi imposible vivir, de nuevo en zonas rurales es donde es más complicado lograr detectar este tipo de situaciones.

Los dispositivos IoT pueden ser conectados entre sí para formar una gran de internet que crece con cada uno de los dispositivos conectados a la red, permitiendo que zonas aisladas tengan comunicación y hardware que los ayude a analizar y prevenir todo tipo de problemas de la salud.

Se propone que las personas de una zona rural lleven consigo un dispositivo RFID que tomen todos sus datos a diarios, cualquier variación sospechosa de su salud será informado inmediatamente al doctor de centro de salud más cercano, si el problema es demasiado grave, los médicos derivan inmediatamente al hospital más cercano.

El dispositivo que lleva la persona creará una red con todos las demás personas del pueblo, que finalmente se conecta al centro de salud, todo esto para poder prescindir de toda la infraestructura que normalmente se requiere para poder generar una red de internet, ya que la red de los dispositivos es autosustentable.

La red seguirá la ley de Metcalfe que dice que el poder y el valor de una red incrementa en proporción del cuadrado del número de nodos que existe en esta.